\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath,amssymb,verbatim,epsfig}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[thinlines]{easytable}

\begin{document}
\title{Compressão/Descompressão de Imagens\\Capacidade de Canal\\Engenharia Informática\\Teoria da Informação}

\author{Pedro Gaudêncio - 23470\\Pedro Carvalho - 20104}
\maketitle


\centerline{\LARGE Universidade de Évora}

\newpage
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introdução}

Na disciplina de Teoria da Informação foi-nos incumbida na primeira parte do trabalho prático a implementação de um sistema de compressão e descompressão de imagens no formato PBM e na segunda parte a implementação do algoritmo para o cálculo da capacidade de um canal.

Existem vários subformatos PBM (P1-P6). P1 é caracterizado por ser representado em ASCII e ter um caracter "new line" no fim de cada linha, enquanto que P4 é representado em binário. Estes dois sub-formatos têm definido o bit 0 para a cor branca e o bit 1 para a cor preta, estando limitados a estas duas cores.

\newpage
\section{Compressão/Descompressão de Imagens}

\subsection{Compressão}
Escolhemos implementar um algoritmo de {\it runlength encoding}; este começa por ler o conteúdo do ficheiro e guardar o número de colunas e linhas (relativas às dimensões da imagem); em seguida carrega o restante conteúdo do ficheiro para um buffer, alocando apenas o espaço necessário. Começa depois por traduzir os caracteres lendo byte a byte o buffer e convertendo para binário o correspondente em décimal, guardando-os numa lista de {\it chars}.

Passando à compressão, o algoritmo agrupa uma sequência de cores iguais (0 ou 1). Quando o próximo bit for diferente do anterior, é efetuada a compressão num (ou em vários) byte(s) - não excedendo os 127 bits para cada, guardando no bit mais significativo o bit "cor" e nos outros 7 o respetivo número relativo à quantidade de vezes que este se repete, em binário.

Basicamente como cada inteiro ocupa 4 bytes, conseguimos com a nossa compressão analisar uma sequência de inteiros iguais e comprimir sempre, nem que seja uma "sequência" de apenas um inteiro.

Por exemplo, se existir uma sequência de 25 zeros a compressão irá resultar em 00011001, uma vez que a cor em questão é a cor branca, e o número de pixeis que ela se repete é 25 = 11001 (bin) vezes. Este algoritmo não vai assim perder a informação original ao comprimir.

\subsection{Descompressão}

Na descompressão é efetuado o inverso da compressão: é analisado byte a byte o ficheiro comprimido; o primeiro bit indica qual é a cor, e os restantes 7 bits indicam a quantidade que se repete. Desta forma é fácil reescrever aquele bit tantas vezes quantas as que se repete, avançando depois para o próximo byte. Conseguimos também descomprimir com sucesso, visto que após a leitura de cada byte basta escrever o bit mais significativo tantas vezes quantas estiverem nos outros 7.

\subsection{Cálculo de Entropia}

A entropia, termo usado na teoria da informação, indica o número médio de bits necessários para codificação de cada símbolo de um alfabeto.

\centerline{\includegraphics[width =0.18\textwidth]{tabela.png}}

Esta tabela representa um excerto de como o nosso algoritmo vai processar a imagem pacman4.pbm. Após esta contagem, para calcular a probabilidade dos simbolos do nosso alfabeto calculamos em P(x) a quantidade de vezes que os símbolos 0 e 1 aparecem na imagem, dividindo pelo número total. 

Para calcular a entropia aplicamos a fórmula:\\

$$-\sum_{x \in \chi}p(x)\log_2 p(x)$$

No nosso exemplo, com a imagem pacman4.pbm a entropia teve como resultado 0.9596 o que significa que para codificar cada 0 ou 1 seriam necessários aproximadamente 0.95 bits.

\subsection{Taxa de Compressão}

No que diz respeito à taxa de compressão , optámos pelo cálculo em percentagem que resulta da fórmula \\

$$Taxa\ compressão = 1- (\frac{dados\ comprimidos}{dados\ originais}) *100. $$

No que resulta do nosso exemplo a taxa de compressão é\\

$$Taxa\ compressão = 1- (\frac{1,911\ bytes}{18,546\ bytes}) *100 = 89.695\% = \approx 89\% $$

Analisando os resultados obtidos, em que cada símbolo precisava aproximadamente de 0,5 bits para ser codificado, utilizando o nosso algoritmo de análise de sequências iguais o resultado foi bom, atingido uma taxa de compressão elevada. 

Observámos que seria possível melhorar mais, pois este foi apenas um exemplo. As nossas palavras de código vão ser sempre do mesmo tamanho (1 byte), o que vai reduzir de certa forma a compressão, uma vez que os símbolos que ocorrem com mais frequência deviam gerar palavras de código mais pequenas. Outra conclusão foi que o nosso algoritmo enfrenta como pior caso sequências de cores imediatamente alternadas como “ 101010101”, pois o próximo bit irá ser sempre diferente do anterior e gerará um novo byte para ele, desperdiçando 126 bits de informação: 00000001 (a branco) ou 1000001 (a preto); como melhor caso gerará grandes blocos da mesma cor - no caso perfeito um bloco de 127 bits iguais (uma sequência de 127 pixeis pretos ou brancos).

\section{Capacidade do Canal}

A capacidade de um canal discreto sem memoria é máximo da informação mútua média, I(X;Y), que representa a quantidade máxima de informação por símbolo que pode ser transmitida confiavelmente através de um canal.

$$C = max I(X;Y) $$

\newpage
A informação mútua entre X e Y representa a quantidade de informação que a variável X contém acerca da variável Y:

$$\sum_{x , y}p(y|x)p(x).log_2 \frac{p(y|x)}{\sum_{x}p(y|x)p(x)}$$


Esta rotina tem como argumento um ficheiro com texto onde é calculada uma matriz de transições com as probabilidades condicionais de cada simbolo presente no texto. Esta matriz será utilizada no algoritmo de cálculo da capacidade. Caso a rotina seja chamada sem argumentos serão disponibilizados exemplos e os respectivos cálculos.
Para a implementação do algoritmo para calcular a capacidade de um canal foi utilizado como referencia o artigo {\em Computation of channel capacity and rate-distortion functions} \cite{R. Blahut}.

\centerline{\includegraphics[width =0.60\textwidth]{fluxo_blahut.png}}

A partir do fluxograma foram defenidas as rotinas necessárias ao funcionamento do programa. Na rotina blahut, que tem como argumentos uma matriz de transições e um valor de erro, são chamadas as outras rotinas necessárias ao cálculo ({\it actualizaPj}, {\it calculaCj}, {\it claculaIl}, {\it calculaIu}) e é feita a verificação do resultado tendo em conta o erro inserido.

\newpage
\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{url} \url{http://netpbm.sourceforge.net/doc/pbm.html}
\bibitem{url} \url{http://docs.python.org/2/library/collections.html}
\bibitem{url} \url{http://stackoverflow.com/questions/2872381/how-to-read-a-file-byte-by-byte-in-python-and-how-to-print-a-bytelist-as-a-binar}
\bibitem{url} \url{http://www.artofproblemsolving.com/Wiki/index.php/LaTeX:Symbols}
\bibitem{url} \url{http://tex.stackexchange.com/questions/19589/how-to-specify-the-row-height-in-latex-table}
\bibitem{url} \url{http://www.dainf.ct.utfpr.edu.br/~ionildo/wavelet/cap2.htm}
\bibitem{R. Blahut} R. Blahut, {\em Computation of channel capacity and rate-distortion functions}, IEEE Transactions on Information Theory, vol.18 (4) pp. 460-473, 1972
\bibitem{proceeding} Linux Man Pages
\end{thebibliography}
\end{document}

